\chapter{Enumeración de programas IMP}
\label{chap:imp}

En este capítulo se describe el proceso para construir una enumeración de programas del lenguaje IMP. Posteriormente se muestra cómo las técnicas empleadas para lograr este fin pueden ser utilizadas para resolver otros problemas relacionados a la enumeración como el conteo de programas por tamaño y la selección aleatoria. Finalmente se muestra cómo estos algoritmos pueden ser usados para analizar con herramientas estadísticas el lenguaje y el ordenamiento inducido por la enumeración.

\section{Construcción de un algoritmo de enumeración}

La enumeración de todos los programas del lenguaje de programación IMP es modelada a partir de dos funciones. La función $\rank_{\V{P}}$ asocia a cada programa en \V{P} una posición en $\mathbb{N}$, mientras que la función $\unrank_{\V{P}}$ es la inversa de rank, es decir, asocia posiciones a programas.

Estas dos funciones deben inducir una biyección entre los naturales que representan posiciones y el conjunto de todos los programas IMP, es decir, a cada programa le corresponde una única posición y a cada posición le corresponde un único programa.

En esta sección se describe un proceso para definir una enumeración del lenguaje IMP. Primero se describe una especificación de la sintaxis del lenguaje. Posteriormente se definen relaciones entre posiciones y los distintos tipos de expresiones de la especificación. Finalmente se construyen algoritmos para las funciones $\rank$ y $\unrank$ para cada biyección.

A lo largo de este capítulo se le llama \emph{enumeración} o \emph{funciones de enumeración} a parejas $\rank$ y $\unrank$.

\subsection*{Especificación de IMP}

La especificación de IMP utilizada en la enumeración de programas es similar a la gramática libre de contexto descrita en la anterior sección, sin embargo, presente algunas diferencias importantes.

Primero, las producciones asociadas a cada categoría sintáctica tienen un orden fijo el cual nos permite procesar un tipo de expresión en el lenguaje de acuerdo al orden que tiene en las producciones. Segundo, las derivaciones de una categoría sintáctica resultan en árboles de sintaxis en lugar de cadenas de símbolos. Tercero, el conjunto de terminales no es necesariamente finito, en particular se considera que los naturales en la especificación son naturales en $\mathbb{N}$ y no cadenas de dígitos.

Sea \V{C} una categoría sintáctica, se denota la cantidad de producciones asociadas a ella como $|\V{C}|$ y la $n$-ésima producción como $\V{C}(n)$. Una producción de la forma $\V{C} \Prod (\T{R}\DSep\V{C_1}\DSep\V{C_2}\DSep\dots\DSep\V{C_n})$ denota que a partir de \V{C} es posible derivar un árbol de sintaxis con raíz \T{R} cuyos hijos pueden ser derivados a partir de $\V{C_1}, \dots, \V{C_n}$ respectivamente.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{mplibcode}
    input fig/stxtree-00.mp
  \end{mplibcode}
  \caption{Representaciones de árboles de sintaxis.}
  \label{fig:stxnotation}
\end{figure}

Computacionalmente se considera que la estructura de los árboles sintácticos es una lista enlazada simple donde el primer elemento corresponde a la raíz y el resto de los elementos corresponden a los hijos. La relación entre la notación prefijo utilizada, la representación pictórica de los árboles y su estructura como listas se muestra en la figura \ref{fig:stxnotation}.

La especificación de IMP es descrita similar a una gramática y el orden de las producciones corresponde al orden en que aparecen en \eqref{eq:imp-spec}. Se nombran las raíces de acuerdo al tipo de árbol sintáctico que representan: \T{set} para asignaciones de memoria, \T{conc} para concatenación de programas, \T{add} para la suma, \T{sub} para la resta, \T{mul} para la multiplicación, \T{equal} para la igualdad, \T{less} para menor que, \T{not} para la negación, \T{or} para la disyunción, \T{and} para la conjunción y \T{loc} para las localidades de memoria. La producción de la categoría sintáctica \V{N} consiste de todos los números naturales.
\begin{equation}
  \label{eq:imp-spec}
  \begin{aligned}
    \V{P} &\Prod \T{skip}
           \Pror (\T{set}\DSep\V{X}\DSep\V{A})
           \Pror (\T{while}\DSep\V{B}\DSep\V{P})
           \Pror (\T{conc}\DSep\V{P}\DSep\V{P})
           \Pror (\T{if}\DSep\V{B}\DSep\V{P}\DSep\V{P}) \\
    \V{B} &\Prod \T{true}
           \Pror \T{false}
           \Pror (\T{equal}\DSep\V{A}\DSep\V{A})
           \Pror (\T{less}\DSep\V{A}\DSep\V{A}) \\
          &\Sep\Pror\Sep (\T{and}\DSep\V{B}\DSep\V{B})
           \Pror (\T{or}\DSep\V{B}\DSep\V{B})
           \Pror (\T{not}\DSep\V{B}) \\
    \V{A} &\Prod \V{N}
           \Pror \V{X}
           \Pror (\T{add}\DSep\V{A}\DSep\V{A})
           \Pror (\T{sub}\DSep\V{A}\DSep\V{A})
           \Pror (\T{mul}\DSep\V{A}\DSep\V{A}) \\
    \V{X} &\Prod (\T{loc}\DSep\V{N}) \\
    \V{N} &\Prod \mathbb{N}
  \end{aligned}
\end{equation}

Utilizar esta especificación también permite prescindir de algunos aspectos de la sintaxis del lenguaje que son decorativos como \T{then} y \T{else} en las condicionales \T{if} o \T{do} en las iteraciones \T{while}.

\subsection*{Enumeración de naturales}

Se comienza la construcción de la enumeración de programas IMP a partir de tipos de expresiones más simples. La categoría sintáctica más simple de la especificación \eqref{eq:imp-spec} es \V{N}, y ya que no depende de ningún otra categoría sintáctica, es la primer enumeración que se desarrolla.

Tanto las posiciones como los objetos en una enumeración de \V{N} son números naturales, por lo que una forma simple de definir una biyección entre estos dos conjuntos es mediante su identidad, es decir, cada natural $n\in\V{N}$ es asociado con la posición $n$ y viceversa como se muestra en la figura \ref{fig:enum-nat}.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{mplibcode}
    input fig/enum-nat.mp;
  \end{mplibcode}
  \caption{Relación entre posiciones y objetos en \V{N}.}
  \label{fig:enum-nat}
\end{figure}

A pesar de tener definiciones triviales, se precisa de forma explícita la definición de la enumeración de naturales a partir de las funciones $\rank_{\V{N}}$ y $\unrank_{\V{N}}$. Ambas son definidas sobre todos los naturales y su valor es por lo tanto un natural.
\begin{align}
  \rank_{\V{N}}(n) &= n \label{eq:rank-nat} \\
  \unrank_{\V{N}}(k) &= k \label{eq:unrank-nat}
\end{align}

\subsection*{Enumeración de localidades}

Una vez definida la enumeración de naturales, se procede a construir la enumeración de localidades de memoria \V{X}.

De acuerdo a la especificación \eqref{eq:imp-spec} los objetos derivables de \V{X} son árboles con raíz \T{loc} y un único hijo natural \V{N}. Una estrategia empleada a lo largo de este trabajo es definir la enumeración de objetos compuestos en términos de las enumeraciones de sus objetos constituyentes, por lo que $\rank_{\V{X}}$ y $\unrank_{\V{X}}$ son definidas en términos de $\rank_{\V{N}}$ y $\unrank_{\V{N}}$ respectivamente.

La figura \ref{fig:tree-loc} muestra la relación entre la forma de los árboles de sintaxis para localidades de memoria y la estructura computacional del árbol como lista enlazada donde el primer elemento es la raíz del árbol \T{loc} y el segundo elemento el natural asociado a la localidad.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{mplibcode}
    input fig/tree-loc.mp;
  \end{mplibcode}\qquad\qquad\qquad
  \begin{mplibcode}
    input fig/cons-loc.mp;
  \end{mplibcode}
  \caption{Árboles de sintaxis para localidades \V{X}.}
  \label{fig:tree-loc}
\end{figure}

Esta correspondencia entre localidades y naturales permite construir una enumeración simple para \V{X}, en donde el natural de una localidad corresponde a la posición del objeto, tal como se muestra en la figura \ref{fig:enum-loc}.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{mplibcode}
    input fig/enum-loc.mp;
  \end{mplibcode}
  \caption{Relación entre posiciones y objetos en \V{X}.}
  \label{fig:enum-loc}
\end{figure}

Se define la enumeración de localidades con la función $\rank_{\V{X}}$ sobre todos los árboles de la forma $(\T{loc}\DSep{}n)$ con $n\in\mathbb{N}$ y la función $\unrank_{\V{X}}$ sobre todos los naturales $k \in \mathbb{N}$.
\begin{align}
  \rank_{\V{X}}((\T{loc}\DSep{}n)) &= \rank_{\V{N}}(n) \label{eq:rank-loc} \\
  \unrank_{\V{X}}(k) &= (\T{loc}\DSep\unrank_{\V{N}}(k)) \label{eq:unrank-loc}
\end{align}

Computacionalmente estas funciones se pueden implementar procesando estructuras de listas cuya primer componente es el identificador asociado al tipo de expresión.

\subsection*{Enumeración de expresiones aritméticas}

Una vez construidas las enumeraciones de naturales y localidades, se procede a abordar el problema de enumerar las expresiones aritméticas \V{A}.

Como se muestra en la especificación \eqref{eq:imp-spec} existen cinco tipos de árboles que conforman a las expresiones aritméticas, una por cada producción: naturales, localidades, sumas, restas y multiplicaciones. El orden de las producciones se muestra en la tabla \ref{tbl:prod-arith}.
\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{@{}cc@{}}
    \toprule
    $\quad i \quad$ & $\V{A}(i)$ \\
    \midrule
    0 & \V{N} \\
    1 & \V{X} \\
    2 & $(\T{add}\DSep\V{A}\DSep\V{A})$ \\
    3 & $(\T{sub}\DSep\V{A}\DSep\V{A})$ \\
    4 & $(\T{mul}\DSep\V{A}\DSep\V{A})$ \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Orden de producciones de \V{A}.}
  \label{tbl:prod-arith}
\end{table}

La estrategia utilizada para construir esta enumeración consiste en \emph{distribuir} todas las posiciones sobre las producciones de \V{A}. Ya que hay una infinidad de naturales \V{N} y localidades \V{X}, también habrá una infinidad de sumas, restas y multiplicaciones. Cada una de estas producciones $\V{A}(i)$ se asocia a un conjunto de naturales $\mathbb{N}_i$ los cuáles forman una partición de todas las posiciones. Los conjuntos $\mathbb{N}_i$ son disjuntos y su unión es $\mathbb{N}$.

Conceptualmente se particionan las posiciones de la siguiente forma: Primero se asocia la posición $0$ a un objeto derivado de $\V{A}(0)$, luego la posición $1$ a un objeto derivado de $\V{A}(1)$, luego la posición $2$ a un objeto derivado de $\V{A}(2)$, luego la posición $3$ a un objeto derivado de $\V{A}(3)$ hasta asociar la posición $4$ a un objeto derivado de $\V{A}(4)$.

Después de esta primera ronda se asocia la posición $5$ a un objeto de la producción $\V{A}(0)$, continuando con las posiciones $6$, $7$, $8$ y $9$ asociadas a objetos derivados de $\V{A}(1)$, $\V{A}(2)$, $\V{A}(3)$ y $\V{A}(4)$ respectivamente. Este proceso continua hasta asociar cada posición a una única producción de \V{A}.

Formalmente, se caracteriza la distribución de posiciones en producciones mediante la división euclidiana: Dados dos naturales $a$ y $b$, con $b$ distinto a cero, existe una pareja única de naturales $q$ y $r$, tal que $a=bq+r$ donde $r<b$. El valor $a$ es llamado \emph{dividendo}, $b$ es llamado \emph{divisor}, $q$ es llamado \emph{cociente} y $r$ es llamado \emph{residuo}. En las ecuaciones \eqref{eq:euclid-div} se muestran las relaciones producto de esta división, donde $\bdiv$ corresponde a la división entera y $\bmod$ a su residuo.
\begin{equation}\label{eq:euclid-div}
  \begin{aligned}
    a &= bq+r \\
    q &= a \bdiv b \\
    r &= a \bmod b
  \end{aligned}
\end{equation}

En el contexto de la enumeración de expresiones aritméticas, se considera que una posición cualquiera $k$ es el dividendo, mientras que la cantidad de producciones $|\V{A}|$ es el divisor. De tal forma que el índice de la producción asociada a $k$ es $i=k\bmod|\V{A}|$. Otra forma de analizar esta relación es considerar que todas las posiciones asociadas a la producción $\V{A}(i)$ son de la forma $k=5k'+i$. La figura \ref{fig:enum-arith} muestra la relación entre cada producción y las posiciones que les corresponden.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{mplibcode}
    input fig/enum-arith.mp;
  \end{mplibcode}
  \caption{Relación entre posiciones y producciones en \V{A}.}
  \label{fig:enum-arith}
\end{figure}

Desde la perspectiva algorítmica, dada una posición $k$ se calcula $i = \k\bmod|\V{A}|$ y $k'=k\bdiv|\V{A}|$ para determinar que la $k$-ésima expresión aritmética corresponde al $k'$-ésimo objeto enumerado por la producción $\V{A}(i)$.

El proceso inverso consiste en partir de una expresión aritmética cualquiera. Inspeccionando su estructura se determina a qué producción $\V{A}(i)$ corresponde, luego se calcula la posición $k'$ del objeto con respecto a $\V{A}(i)$ y finalmente se calcula la posición final $k=|\V{A}|k'+i$.

Una posición de la forma $5k'$ corresponde al $k'$-ésimo natural en \V{N} y una posición de la forma $5k'+1$ corresponde a la $k'$-ésima localidad en \V{X}. El problema se reduce a construir las enumeraciones de las tres producciones restantes.
\begin{center}
  \begin{mplibcode}
    input fig/order-arith.mp;
  \end{mplibcode}
\end{center}

Para enumerar las suma, resta y multiplicación de \V{A} se parte de la observación que estas tres enumeraciones son muy similares, en particular su única diferencia es el identificador de la raíz de los objetos enumerados.

La estrategia empleada para enumerar estos objetos compuestos consiste en utilizar una enumeración de duplas de naturales con funciones $\rank_2$ y $\unrank_2$. Esta enumeración permite relacionar posiciones $k'$ a una pareja de posiciones $k_1$ y $k_2$. A partir de esta enumeración de duplas se asocia la posición $5k'+2$ a la suma \[(\T{add}\DSep\unrank_{\V{A}}(k_1)\DSep\unrank_{\V{A}}(k_2)),\] la posición $5k'+3$ a la resta \[(\T{sub}\DSep\unrank_{\V{A}}(k_1)\DSep\unrank_{\V{A}}(k_2))\] y la posición $5k'+4$ a la multiplicación \[(\T{mul}\DSep\unrank_{\V{A}}(k_1)\DSep\unrank_{\V{A}}(k_2)).\]

Existen una infinidad de maneras de definir enumeraciones entre $\mathbb{N}$ y $\mathbb{N}^2$, sin embargo en este trabajo se considera que la enumeración utilizada satisface las siguientes propiedades.
\begin{align}
  \rank_2((k_1,k_2)) = k &\implies k_1 \leq k \text{ y } k_2 \leq k \label{eq:rank-tup-leq} \\
  \unrank_2(k) = (k_1,k_2) &\implies k_1 \leq k \text{ y } k_2 \leq k \label{eq:unrank-tup-leq}
\end{align}

Al igual que con las localidades de memoria, los árboles de sintaxis de sumas, restas y multiplicaciones se codifican como listas enlazadas cuyo primer elemento es la raíz del árbol \T{add}, \T{sub} y \T{mul} respectivamente, el segundo y tercer elemento son a su vez árboles de sintaxis de expresiones aritméticas cualquiera como se muestra en la figura \ref{fig:tree-arith}.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{mplibcode}
    input fig/cons-arith-sum.mp;
  \end{mplibcode}\hfill
  \begin{mplibcode}
    input fig/cons-arith-sub.mp;
  \end{mplibcode}\hfill
  \begin{mplibcode}
    input fig/cons-arith-mul.mp;
  \end{mplibcode}
  \caption{Árboles de sintaxis para expresiones aritméticas \V{A}.}
  \label{fig:tree-arith}
\end{figure}

Se define la enumeración de expresiones aritméticas con la función $\rank_{\V{A}}$ sobre todos objetos derivados de \V{A} y la función $\unrank_{\V{A}}$ sobre todas las posiciones naturales $k\in\mathbb{N}$.
\begin{align*}
  \rank_{\V{A}}(n) &= 5\rank_{\V{N}}(n)+0 & \unrank_{\V{A}}(5k'+0) &= \unrank_{\V{N}}(k') \\
  \rank_{\V{A}}((\T{loc}\DSep{}n)) &= 5\rank_{\V{X}}((\T{loc}\DSep{}n))+1 & \unrank_{\V{A}}(5k'+1) &= \unrank_{\V{X}}(k') \\
  \rank_{\V{A}}((\T{add}\DSep{}a_1\DSep{}a_2)) &= 5k'+2 & \unrank_{\V{A}}(5k'+2) &= (\T{add}\DSep{}a_1\DSep{}a_2) \\
  \rank_{\V{A}}((\T{sub}\DSep{}a_1\DSep{}a_2)) &= 5k'+3 & \unrank_{\V{A}}(5k'+3) &= (\T{sub}\DSep{}a_1\DSep{}a_2) \\
  \rank_{\V{A}}((\T{mul}\DSep{}a_1\DSep{}a_2)) &= 5k'+4 & \unrank_{\V{A}}(5k'+4) &= (\T{mul}\DSep{}a_1\DSep{}a_2) \\
  &\qquad\qquad\qquad\qquad\text{donde} \\
  k_i &= \rank_{\V{A}}(a_i) & a_i &= \unrank_{\V{A}}(k_i) \\
  k' &= \rank_2((k_1,k_2)) & (k_1,k_2) &= \unrank_2(k')
\end{align*}

La enumeración de $n$-tuplas de naturales utilizada en este trabajo es descrita a detalle en \cite{lluis}. Geométricamente estas enumeraciones asocian posiciones a cada celda de una cuadrícula $n$-dimensional a lo largo de diagonales. En la figura \ref{fig:2tuple-grid} se muestra la cuadrícula y las posiciones asociadas a cada celda para duplas.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{mplibcode}
    input fig/2tuple-grid.mp;
  \end{mplibcode}
  \caption{Enumeración de duplas.}
  \label{fig:2tuple-grid}
\end{figure}

\subsection*{Enumeración de expresiones booleanas}

El problema de construir una enumeración para expresiones booleanas \V{B} es similar al de expresiones aritméticas, algunas producciones son sintácticamente simples y otras son compuestas.

De acuerdo a la especificación \eqref{eq:imp-spec} las expresiones booleanas se derivan a partir de siete producciones, dos de ellas derivan un objeto, dos de ellas se construyen a partir de expresiones aritméticas y las tres restantes se construyen a partir de otras expresiones booleanas. El orden de las producciones se muestra en la tabla \ref{tbl:prod-bool}.
\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{@{}cc@{}}
    \toprule
    $\quad i \quad$ & $\V{B}(i)$ \\
    \midrule
    0 & \T{true} \\
    1 & \T{false} \\
    2 & $(\T{equal}\DSep\V{A}\DSep\V{A})$ \\
    3 & $(\T{less}\DSep\V{A}\DSep\V{A})$ \\
    4 & $(\T{and}\DSep\V{B}\DSep\V{B})$ \\
    5 & $(\T{or}\DSep\V{B}\DSep\V{B})$ \\
    6 & $(\T{not}\DSep\V{B})$ \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Orden de producciones de \V{B}.}
  \label{tbl:prod-bool}
\end{table}

El método de distribución de posiciones utilizado para \V{A} no puede aplicarse directamente a este problema ya que $\V{B}(0)$ y $\V{B}(1)$ derivan un único objeto, por lo que deben relacionarse con una posición cada uno.

A partir de esta observacion se propone resevar la posición $0$ para \T{true} y la posición $1$ para \T{false}, distribuyendo el resto de las posiciones sobre $\V{B}(2)$, $\V{B}(3)$, $\V{B}(4)$, $\V{B}(5)$ y $\V{B}(6)$ usando la división euclidiana. La figura \ref{fig:enum-bool} muestra la relación entre cada producción y las posiciones que les corresponden.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{mplibcode}
    input fig/enum-bool.mp;
  \end{mplibcode}
  \caption{Relación entre posiciones y producciones en \V{B}.}
  \label{fig:enum-bool}
\end{figure}

Para aplicar el método de división euclidiana en este contexto se considera una posición $k\geq 2$ y la cantidad de producciones sobre las cuales particionar las posiciones. El dividendo es $k-2$ y el divisor es $|\V{B}|-2$, por lo que
\begin{align*}
  k' &= (k-2) \bdiv (|B|-2) \\
  i &= (k-2) \bmod (|B|-2).
\end{align*}

Con estas ecuaciones se obtiene que el valor de $i\in[0,|B|-2) = [0,5)$, sin embargo, debido a que las producciones sobre las que se distribuyen las posiciones son aquellas donde $i\in[2,7)$, esta corrección al valor de $i$ se obtiene al considerar la ecuación
\begin{align*}
  k-2 &= (|B|-2)k'+i \\
  k &= (|B|-2)k'+(i+2)
\end{align*}
por lo que las posiciones asociadas a la producción $\V{B}(i+2)$ con son de la forma $5k'+i+2$.

El proceso inverso consiste en partir de una expresión booleana cualquiera. Inspeccionando su estructura se determina a qué producción $\V{B}(i)$ corresponde. Para $\V{B}(0)$ la posición asociada es cero, para $\V{B}(1)$ la posición asociada es uno. En otro caso, se calcula la posición $k'$ del objeto con respecto a $\V{B}(i)$ y finalmente se calcula la posición final $k=(|\V{B}|-2)k'+i$.

Se define la enumeración de expresiones booleanas con la función $\rank_{\V{B}}$ sobre todos los objetos derivados de \V{B} y la función $\unrank_{\V{B}}$ sobre todas las posiciones naturales $k\in\mathbb{N}$.
\begin{align*}
  \rank_{\V{B}}(\T{true}) &= 0 & \unrank_{\V{B}}(0) &= \T{true} \\
  \rank_{\V{B}}(\T{false}) &= 1 & \unrank_{\V{B}}(1) &= \T{false} \\
  \rank_{\V{B}}((\T{equal}\DSep{}a_1\DSep{}a_2)) &= 5k'+2 & \unrank_{\V{B}}(5k'+2) &= (\T{equal}\DSep{}a_1\DSep{}a_2) \\
  \rank_{\V{B}}((\T{less}\DSep{}a_1\DSep{}a_2)) &= 5k'+3 & \unrank_{\V{B}}(5k'+3) &= (\T{less}\DSep{}a_1\DSep{}a_2) \\
  \rank_{\V{B}}((\T{and}\DSep{}b_1\DSep{}b_2)) &= 5k'+4 & \unrank_{\V{B}}(5k'+4) &= (\T{and}\DSep{}b_1\DSep{}b_2) \\
  \rank_{\V{B}}((\T{or}\DSep{}b_1\DSep{}b_2)) &= 5k'+5 & \unrank_{\V{B}}(5k'+5) &= (\T{or}\DSep{}b_1\DSep{}b_2) \\
  \rank_{\V{B}}((\T{not}\DSep{}b)) &= 5k'+6 & \unrank_{\V{B}}(5k'+6) &= (\T{not}\DSep{}b)
\end{align*}
para las definiciones correspondientes a $\V{B}(2)$ y $\V{B}(3)$ se considera
\begin{align*}
  k_i &= \rank_{\V{A}}(a_i) & a_i &= \unrank_{\V{A}}(k_i) \\
  k' &= \rank_2((k_1,k_2)) & (k_1,k_2) &= \unrank_2(k')
\end{align*}
para las definiciones correspondientes a $\V{B}(4)$ y $\V{B}(5)$ se considera
\begin{align*}
  k_i &= \rank_{\V{B}}(b_i) & b_i &= \unrank_{\V{B}}(k_i) \\
  k' &= \rank_2((k_1,k_2)) & (k_1,k_2) &= \unrank_2(k')
\end{align*}
y para las definiciones correspondientes a $\V{B}(6)$ se considera
\begin{align*}
  k' &= \rank_{\V{B}}(b) & b &= \unrank_{\V{B}}(k')
\end{align*}

Este mecanismo combina el método de la división euclidiana con casos particulares para construir una enumeración se puede conceptualizar como una combinación de dos enumeraciones.

Sea \V{E_1} una enumeración correspondiente a las producciones que derivan conjuntos finitos de objetos y \V{E_2} una enumeración correspondiente a producciones que derivan conjuntos infinitos de objetos, se asignan posiciones como casos particulares a los objetos de \V{E_1} y se utiliza el método de división euclidiana para construir \V{E_2} donde sus posiciones son desplazadas $\delta=|\V{E_1}|$ posiciones.

La siguiente figura considera como ejemplo las posiciones de \V{E_1} y \V{E_2}, así como las posiciones de la enumeración combinada, cuando $\delta=9$.
\begin{center}
  \begin{mplibcode}
    input fig/order-bu.mp;
  \end{mplibcode}
\end{center}

\subsection*{Enumeración de programas}

Con las estrategias empleadas en la enumeración de expresiones booleanas se construye una enumeración para programas \V{P}. En este caso se tienen cinco producciones, como se muestra en la tabla \ref{tbl:prod-prog}, la producción $\V{P}(0)$ deriva únicamente al objeto \T{skip}.
\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{@{}cc@{}}
    \toprule
    $\quad i \quad$ & $\V{P}(i)$ \\
    \midrule
    0 & \T{skip} \\
    1 & $(\T{set}\DSep\V{X}\DSep\V{A})$ \\
    2 & $(\T{while}\DSep\V{B}\DSep\V{P})$ \\
    3 & $(\T{conc}\DSep\V{P}\DSep\V{P})$ \\
    4 & $(\T{if}\DSep\V{B}\DSep\V{P}\DSep\V{P})$ \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Orden de producciones de \V{P}.}
  \label{tbl:prod-prog}
\end{table}

Para distribuir las posiciones sobre las producciones de \V{P} se reserva la posición $0$ para \T{skip} y se distribuyen el resto de las posiciones sobre el resto de las producciones usando la división euclidiana \eqref{eq:euclid-div} como se muestra en la figura~\ref{fig:enum-prog}.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{mplibcode}
    input fig/enum-prog.mp;
  \end{mplibcode}
  \caption{Relación entre posiciones y producciones en \V{P}.}
  \label{fig:enum-prog}
\end{figure}

Para enumerar las asignaciones de memoria \T{set}, las iteraciones \T{while} y las concatenaciones de programas \T{conc} se utiliza la enumeración de duplas tal y como se aborda en las anteriores enumeraciones. Sin embargo, para enumerar las condicionales \T{if} se debe encontrar una forma de enumerar tripletas ya que estas expresiones se conforman de una expresión booleana y de dos programas.

Se considera la enumeración de tripletas con las funciones $\rank_3$ y $\unrank_3$ definidas en \cite{lluis}. Estas funciones satisfacen las propiedades \eqref{eq:rank-tup-leq} y \eqref{eq:unrank-tup-leq} para tres componentes, es decir, la posición de una tripleta es una cota superior de sus componentes. La figura \ref{fig:3tuple-grid} muestra las primeras tres diagonales tridimensionales sobre las cuales se ordenan las tripletas representadas por cubos numerados con la posición y ubicados en las cordenadas que establecen sus componentes.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{mplibcode}
    input fig/3tuple-grid.mp
  \end{mplibcode}
  \caption{Enumeración de tripletas.}
  \label{fig:3tuple-grid}
\end{figure}

Se define la enumeración de programas con la función $\rank_{\V{P}}$ sobre todos los objetos derivados de \V{P} y la función $\unrank_{\V{P}}$ sobre todas las posiciones naturales~$k\in\mathbb{N}$.
\begin{align*}
  \rank_{\V{P}}(\T{skip}) &= 0 & \unrank_{\V{P}}(0) &= \T{skip}
\end{align*}
Para las asignaciones de memoria
\begin{align*}
  k_1 &= \rank_{\V{X}}(x) & x &= \unrank_{\V{X}}(k_1) \\
  k_2 &= \rank_{\V{A}}(a) & a &= \unrank_{\V{A}}(k_2) \\
  k' &= \rank_2((k_1, k_2)) & (k_1,k_2) &= \unrank_2(k') \\
  \rank_{\V{P}}((\T{set}\DSep{}x\DSep{}a)) &= 4k'+1 & \unrank_{\V{P}}(4k'+1) &= (\T{set}\DSep{}x\DSep{}a)
\end{align*}
Para iteraciones
\begin{align*}
  k_1 &= \rank_{\V{B}}(b) & b &= \unrank_{\V{B}}(k_1) \\
  k_2 &= \rank_{\V{P}}(p) & p &= \unrank_{\V{P}}(k_2) \\
  k' &= \rank_2((k_1, k_2)) & (k_1,k_2) &= \unrank_2(k') \\
  \rank_{\V{P}}((\T{while}\DSep{}b\DSep{}p)) &= 4k'+2 & \unrank_{\V{P}}(4k'+2) &= (\T{while}\DSep{}b\DSep{}p)
\end{align*}
Para concatenaciones de programas
\begin{align*}
  k_i &= \rank_{\V{P}}(p_i) & p_i &= \unrank_{\V{P}}(k_i) \\
  k' &= \rank_2((k_1, k_2)) & (k_1,k_2) &= \unrank_2(k') \\
  \rank_{\V{P}}((\T{conc}\DSep{}p_1\DSep{}p_2)) &= 4k'+3 & \unrank_{\V{P}}(4k'+3) &= (\T{conc}\DSep{}p_1\DSep{}p_2)
\end{align*}
Finalmente, para condicionales
\begin{align*}
  k_1 &= \rank_{\V{B}}(b) & b &= \unrank_{\V{B}}(k_1) \\
  k_2 &= \rank_{\V{P}}(p_1) & p_1 &= \unrank_{\V{P}}(k_2) \\
  k_3 &= \rank_{\V{P}}(p_2) & p_2 &= \unrank_{\V{P}}(k_3) \\
  k' &= \rank_3((k_1,k_2,k_3)) & (k_1,k_2,k_3) &= \unrank_3(k') \\
  \rank_{\V{P}}((\T{if}\DSep{}b\DSep{}p_1\DSep{}p_2)) &= 4k'+4 & \unrank_{\V{P}}(4k'+4) &= (\T{if}\DSep{}b\DSep{}p_1\DSep{}p_2)
\end{align*}

Para ilustrar el cálculo de posiciones y la construcción de objetos en la enumeración de IMP se considera el programa de la figura \ref{fig:impexample}. La expresión del lado izquierdo corresponde a la representación textual del programa de acuerdo a la gramática libre de contexto descrita en \ref{sec:stx-sem}. La expresión del lado derecho corresponde a la representación textual del árbol de sintaxis asociado de acuerdo a la especificación \eqref{eq:imp-spec}.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{minipage}{.4\textwidth}
    \begin{tabbing}
      (\=(\T{x_0}\Sep\TSet\Sep{}\T{0}\Sep\TCon\\
       \>\phantom{(}\T{x_1}\Sep\TSet\Sep\T{1})\Sep\TCon\\
      \>(\T{while}\Sep(\T{x_0}\Sep\T{<}\Sep\T{5})\Sep\T{do}\\
      \>\phantom{iii}\=(\T{x_0}\Sep\TSet\Sep(\T{x_0}\Sep\T{+}\Sep\T{1})\Sep\TCon\\
      \>\>\phantom{(}\T{x_1}\Sep\TSet\Sep(\T{x_0}\Sep\T{\times}\Sep\T{x_1})))
    \end{tabbing}
  \end{minipage}
  \qquad
  \begin{minipage}{.4\textwidth}
    \begin{tabbing}
      (\T{conc}\DSep\=(\T{conc}\DSep\=(\T{set}\DSep(\T{loc}\DSep\T{0})\DSep\T{0})\\
                    \>              \>(\T{set}\DSep(\T{loc}\DSep\T{1})\DSep\T{1}))\\
                    \>(\T{while}\DSep\=(\T{less}\DSep(\T{loc}\DSep\T{0})\DSep\T{5})\\
                    \>               \>(\T{conc}\DSep\=(\T{set}\DSep(\T{loc}\DSep\T{0})\DSep(\T{add}\DSep(\T{loc}\DSep\T{0})\DSep\T{1}))\\
                    \>               \>              \>(\T{set}\DSep(\T{loc}\DSep\T{1})\DSep(\T{mul}\DSep(\T{loc}\DSep\T{0})\DSep(\T{loc}\DSep\T{1}))))))
    \end{tabbing}
  \end{minipage}
  \caption{Programa IMP para el cálculo de $5!$.}
  \label{fig:impexample}
\end{figure}

La ejecución de este programa resulta en un estado de memoria donde la localidad $\T{x_1}$ almacena el valor $5! = 120$.

Las definiciones de las funciones $\rank$ y $\unrank$ para las categorías sintácticas de IMP describen un proceso recursivo en donde la posición de una expresión se calcula a partir de las posiciones de las expresiones que la conforman. Para este ejemplo se propone sustituir las subexpresiones con posiciones conocidas utilizando la notación $n_{\V{C}}$ que denota el $n$-ésimo objeto de la enumeración \V{C}, por lo que la posición final se calcula desde las hojas del árbol hacia la raíz.

\medskip

\noindent\textbf{1.}\quad Utilizando la definición \eqref{eq:rank-nat}, se calcula la posición de cada natural $\T{n}$ en el programa.

\begin{tabbing}
  (\T{conc}\DSep\=(\T{conc}\DSep\=(\T{set}\DSep(\T{loc}\DSep$0_{\V{N}}$)\DSep$0_{\V{N}}$)\\
  \>              \>(\T{set}\DSep(\T{loc}\DSep$1_{\V{N}}$)\DSep$1_{\V{N}}$))\\
  \>(\T{while}\DSep\=(\T{less}\DSep(\T{loc}\DSep$0_{\V{N}}$)\DSep$5_{\V{N}}$)\\
  \>               \>(\T{conc}\DSep\=(\T{set}\DSep(\T{loc}\DSep$0_{\V{N}}$)\DSep(\T{add}\DSep(\T{loc}\DSep$0_{\V{N}}$)\DSep$1_{\V{N}}$))\\
  \>               \>              \>(\T{set}\DSep(\T{loc}\DSep$1_{\V{N}}$)\DSep(\T{mul}\DSep(\T{loc}\DSep$0_{\V{N}}$)\DSep(\T{loc}\DSep$1_{\V{N}}$))))))
\end{tabbing}

\noindent\textbf{2.}\quad Utilizando la definición \eqref{eq:rank-loc}, se tiene que
\[ \rank_{\V{X}}((\T{loc}\DSep\T{n})) = \rank_{\V{N}}(\T{n}) = n, \]
por lo que se prosigue a calcular la posición de cada localidad en el programa.

\begin{tabbing}
  (\T{conc}\DSep\=(\T{conc}\DSep\=(\T{set}\DSep$0_{\V{X}}$\DSep$0_{\V{N}}$)\\
  \>              \>(\T{set}\DSep$1_{\V{X}}$\DSep$1_{\V{N}}$))\\
  \>(\T{while}\DSep\=(\T{less}\DSep$0_{\V{X}}$\DSep$5_{\V{N}}$)\\
  \>               \>(\T{conc}\DSep\=(\T{set}\DSep$0_{\V{X}}$\DSep(\T{add}\DSep$0_{\V{X}}$\DSep$1_{\V{N}}$))\\
  \>               \>              \>(\T{set}\DSep$1_{\V{X}}$\DSep(\T{mul}\DSep$0_{\V{X}}$\DSep$1_{\V{X}}$)))))
\end{tabbing}

\noindent\textbf{3.}\quad Los números naturales en las expresiones \T{set}, \T{less} y \T{add} corresponden a expresiones aritméticas. De acuerdo a la enumeración de \V{A} se tiene que
\[ \rank_{\V{A}}(n) = 5\rank_{\V{N}}(n), \]
por lo que cada $n_{\V{N}}$ en el programa se sustituye por $5n_{\V{A}}$.

\begin{tabbing}
  (\T{conc}\DSep\=(\T{conc}\DSep\=(\T{set}\DSep$0_{\V{X}}$\DSep$0_{\V{A}}$)\\
  \>              \>(\T{set}\DSep$1_{\V{X}}$\DSep$5_{\V{A}}$))\\
  \>(\T{while}\DSep\=(\T{less}\DSep$0_{\V{X}}$\DSep$25_{\V{A}}$)\\
  \>               \>(\T{conc}\DSep\=(\T{set}\DSep$0_{\V{X}}$\DSep(\T{add}\DSep$0_{\V{X}}$\DSep$5_{\V{A}}$))\\
  \>               \>              \>(\T{set}\DSep$1_{\V{X}}$\DSep(\T{mul}\DSep$0_{\V{X}}$\DSep$1_{\V{X}}$)))))
\end{tabbing}

\noindent\textbf{4.}\quad Las localidades en las expresiones \T{less}, \T{add} y \T{mul} también corresponden a expresiones aritméticas. De acuerdo a la enumeración de \V{A} se tiene que
\[ \rank_{\V{A}}(n_{\V{X}}) = 5n+1, \]
por lo que cada $n_{\V{X}}$ en el programa se sustituye por $(5n+1)_{\V{A}}$.

\begin{tabbing}
  (\T{conc}\DSep\=(\T{conc}\DSep\=(\T{set}\DSep$0_{\V{X}}$\DSep$0_{\V{A}}$)\\
  \>              \>(\T{set}\DSep$1_{\V{X}}$\DSep$5_{\V{A}}$))\\
  \>(\T{while}\DSep\=(\T{less}\DSep$1_{\V{A}}$\DSep$25_{\V{A}}$)\\
  \>               \>(\T{conc}\DSep\=(\T{set}\DSep$0_{\V{X}}$\DSep(\T{add}\DSep$1_{\V{A}}$\DSep$5_{\V{A}}$))\\
  \>               \>              \>(\T{set}\DSep$1_{\V{X}}$\DSep(\T{mul}\DSep$1_{\V{A}}$\DSep$6_{\V{A}}$)))))
\end{tabbing}

\noindent\textbf{5.}\quad Ahora se procede a calcular la posición de las expresiones aritméticas \T{add} y \T{mul}. Se utiliza la enumeración de duplas para combinar las posiciones de los operandos y se obtiene
\begin{align*}
  \rank_2((1, 5)) &= 22, \\
  \rank_2((1, 6)) &= 29.
\end{align*}
De acuerdo a la enumeración de \V{A} se tiene que
\begin{align*}
  \rank_{\V{A}}((\T{add}\DSep{}1_{\V{A}}\DSep{}5_{\V{A}})) &= 5\times 22 + 2 = 112 \\
  \rank_{\V{A}}((\T{mul}\DSep{}1_{\V{A}}\DSep{}6_{\V{A}})) &= 5\times 29 + 4 = 149
\end{align*}
por lo que (\T{add}\DSep$1_{\V{A}}$\DSep$5_{\V{A}}$) se sustituye por $112_{\V{A}}$ y (\T{mul}\DSep$1_{\V{A}}$\DSep$6_{\V{A}}$) se sustituye por $149_{\V{A}}$.

\begin{tabbing}
  (\T{conc}\DSep\=(\T{conc}\DSep\=(\T{set}\DSep$0_{\V{X}}$\DSep$0_{\V{A}}$)\\
  \>              \>(\T{set}\DSep$1_{\V{X}}$\DSep$5_{\V{A}}$))\\
  \>(\T{while}\DSep\=(\T{less}\DSep$1_{\V{A}}$\DSep$25_{\V{A}}$)\\
  \>               \>(\T{conc}\DSep\=(\T{set}\DSep$0_{\V{X}}$\DSep$112_{\V{A}}$)\\
  \>               \>              \>(\T{set}\DSep$1_{\V{X}}$\DSep$149_{\V{A}}$))))
\end{tabbing}

\noindent\textbf{6.}\quad La posición de la expresión booleana (\T{less}\DSep$1_{\V{A}}$\DSep$25_{\V{A}}$) se calcula de forma similar. Primero se utiliza la enumeración de duplas para combinar las posiciones de los operandos y se obtiene
\[ \rank_2((1, 25)) = 352. \]
De acuerdo a la enumeración de \V{B} se tiene que
\[ \rank_{\V{B}}((\T{less}\DSep{}1_{\V{A}}\DSep{}25_{\V{A}})) = 5\times 352 + 3 = \num{1763} \]
por lo que (\T{less}\DSep$1_{\V{A}}$\DSep$25_{\V{A}}$) se sustituye por $\num{1763}_{\V{B}}$.

\begin{tabbing}
  (\T{conc}\DSep\=(\T{conc}\DSep\=(\T{set}\DSep$0_{\V{X}}$\DSep$0_{\V{A}}$)\\
  \>              \>(\T{set}\DSep$1_{\V{X}}$\DSep$5_{\V{A}}$))\\
  \>(\T{while}\DSep\=$\num{1763}_{\V{B}}$\\
  \>               \>(\T{conc}\DSep\=(\T{set}\DSep$0_{\V{X}}$\DSep$112_{\V{A}}$)\\
  \>               \>              \>(\T{set}\DSep$1_{\V{X}}$\DSep$149_{\V{A}}$))))
\end{tabbing}

\noindent\textbf{7.}\quad En este punto del cálculo todas las asignaciones de memoria están escritas en términos de la posición de su localidad y la posición de su expresión aritmética, por lo que se puede calcular directamente la posición de cada asignación. Utilizando la enumeración de duplas se tiene que
\begin{align*}
  \rank_2((0,\; 0)) &= 0 \\
  \rank_2((1,\; 5)) &= 22 \\
  \rank_2((0,\; 112)) &= \num{6328} \\
  \rank_2((1,\; 149)) &= \num{11326}
\end{align*}
De acuerdo a la enumeración de \V{P} se tiene que
\begin{align*}
  \rank_{\V{P}}((\T{set}\DSep{}0_{\V{X}}\DSep{}0_{\V{A}})) &= 4\times 0+1 = 1 \\
  \rank_{\V{P}}((\T{set}\DSep{}1_{\V{X}}\DSep{}5_{\V{A}})) &= 4\times 22+1 = 89\\
  \rank_{\V{P}}((\T{set}\DSep{}0_{\V{X}}\DSep{}112_{\V{A}})) &= 4\times\num{6328}+1 = \num{25313} \\
  \rank_{\V{P}}((\T{set}\DSep{}1_{\V{X}}\DSep{}149_{\V{A}})) &= 4\times\num{11326}+1 = \num{45305}
\end{align*}
por lo que se sustituyen las asignaciones de memoria por su posición calculada.

\begin{tabbing}
  (\T{conc}\DSep\=(\T{conc}\DSep\=$1_{\V{P}}$\\
  \>              \>$89_{\V{P}}$)\\
  \>(\T{while}\DSep\=$\num{1763}_{\V{B}}$\\
  \>               \>(\T{conc}\DSep\=$\num{25313}_{\V{P}}$\\
  \>               \>              \>$\num{45305}_{\V{P}}$)))
\end{tabbing}

\noindent\textbf{8.}\quad Este mismo proceso se realiza para las concatenaciones internas.
\begin{align*}
  \rank_2((1,\; 89)) &= \num{4096} \\
  \rank_2((\num{25313},\; \num{45305})) &= \num{2493511584}
\end{align*}
De acuerdo a la enumeración de \V{P} se tiene que
\begin{align*}
  \rank_{\V{P}}((\T{conc}\DSep{}1_{\V{P}}\DSep{}89_{\V{P}})) &= 4\times\num{4096}+3 = \num{16387} \\
  \rank_{\V{P}}((\T{conc}\DSep{}\num{25313}_{\V{P}}\DSep\num{45305}_{\V{P}})) &= 4\times\num{2493511584}+3 = \num{9974046339}
\end{align*}
por lo que se sustituyen las concatenaciones por sus posiciones calculada.

\begin{tabbing}
  (\T{conc}\DSep\=$\num{16387}_{\V{P}}$\\
  \>(\T{while}\DSep\=$\num{1763}_{\V{B}}$\\
  \>               \>$\num{9974046339}_{\V{P}}$))
\end{tabbing}

\noindent\textbf{9.}\quad Se procede realizando el cálculo correspondiente a la iteración.
\[ \rank_2((\num{1763},\; \num{9974046339})) = \num{49740817775491927016} \]
De acuerdo a la enumeración de \V{P} se tiene que
\begin{align*}
  \rank_{\V{P}}((\T{while}\DSep\num{1763}_{\V{B}}\DSep\num{9974046339}_{\V{P}})) &= 4\times\num{49740817775491927016}+2 \\
                                                                                 &= \num{198963271101967708066}
\end{align*}
por lo que se sustituye la iteración por su posición calculada.

\begin{tabbing}
  (\T{conc}\DSep\=$\num{16387}_{\V{P}}$\\
  \>$\num{198963271101967708066}_{\V{P}}$)
\end{tabbing}

\noindent\textbf{10.}\quad Finalmente se calcula la posición del programa en general realizando el cálculo con la concatenación restante.
\begin{align*}
  &\rank_2(\num{16387},\; \num{198963271101967708066}) \\
  =\; &\num{19793191623797552498893755813612450953218}
\end{align*}
De acuerdo a la enumeración de \V{P} se tiene que
\begin{align*}
  &\rank_{\V{P}}((\T{conc}\DSep\num{16387}_{\V{P}}\DSep\num{198963271101967708066}_{\V{P}})) \\
  =\; & 4\times\num{19793191623797552498893755813612450953218}+3 \\
  =\; & \num{79172766495190209995575023254449803812875}
\end{align*}

Por lo que el programa ejemplo para el cálculo de $5!$ está presente en la enumeración IMP en la posición \[ \num{79172766495190209995575023254449803812875}. \]

Para calcular el proceso inverso se siguen pasos similares, pero utilizando las funciones $\unrank$ en lugar de $\rank$. Por ejemplo, sea $k$ de la posición final calculada, se determina la estructura parcial del programa de la siguiente manera.

Ya que $k\not=0$ entonces el programa no es \T{skip}, para determinar la producción correspondiente realizan los siguientes cálculos.
\begin{align*}
   i &= 1 + (k-1) \bmod 4 = 1+2 = 3 \\
  k' &= (k-1) \bdiv 4 \\
     &= \num{19793191623797552498893755813612450953218}
\end{align*}
Ya que la producción correspondiente es $\V{P}(i) = \V{P}(3) = (\T{conc}\DSep\V{P}\DSep\V{P})$ se debe distribuir $k'$ en dos posiciones, las cuáles se determinan a partir de $\unrank_2(k')$.
\begin{align*}
  &\unrank_2(\num{19793191623797552498893755813612450953218}) \\
  &=\; (\num{16387},\; \num{198963271101967708066})
\end{align*}
la primer componente de la dupla corresponde a la posición del primer programa concatenado y la segunda componente de la dupla a la posición del segundo programa concatenado. Por lo que
\begin{center}
  \begin{minipage}{.4\textwidth}
    \begin{tabbing}
      \=$\unrank_{\V{P}}(\num{79172766495190209995575023254449803812875})$ \\
      \>$=\; (\T{conc}\DSep{}$\=$\unrank_{\V{P}}(\num{16387})$ \\
      \>                      \>$\unrank_{\V{P}}(\num{198963271101967708066}))$
    \end{tabbing}
  \end{minipage}
\end{center}
Este procedimiento continua hasta obtener el árbol de sintaxis completo.

\section{Conteo y selección aleatoria por tamaño}
\label{sec:count-selec}

La modelación de enumeraciones con funciones $\rank$ y $\unrank$ permite explorar el espacio de programas IMP de acuerdo a su estructura sintáctica. A partir de una posición $k$ se pueden analizar los programas en su vecindad numérica con $\unrank_{\V{P}}(k-1)$ y $\unrank_{\V{P}}(k+1)$, y a partir de un programa $p$ se pueden analizar las posiciones en su vecindad sintáctica cambiando partes de las expresiones que lo constituyen y calculando su $\rank_{\V{P}}$.

Los métodos y estrategias utilizadas para construir estas enumeraciones, en particular el uso de $n$-tuplas de naturales \cite{lluis} y la división euclidiana \eqref{eq:euclid-div}, permiten también explorar el espacio de programas desde otras perspectivas.

En esta sección se presentan mecanismos para trabajar con la enumeración del lenguaje IMP a partir de una noción de tamaño de programas y de las expresiones que los conforman.

\subsection*{Métrica de tamaño}
Existen diversas formas de definir métricas de tamaño para los árboles de sintaxis enumerados, en este trabajo se propone definir el tamaño a partir de tres tipos de árboles.
\begin{enumerate}
\item Números naturales,
\item Hojas de identificadores como \T{skip}, \T{true} o \T{false},
\item Objetos compuestos de una raíz y uno o más hijos.
\end{enumerate}

El tamaño de números naturales se define como la cantidad de dígitos que lo representan, el tamaño de las hojas de identificadores se define como $1$ y el tamaño de los objetos compuestos se define como uno más que la suma de los tamaños de sus hijos. Esta métrica consiste entonces en contar la cantidad de vértices del árbol considerando que un natural se conforma por tantos vértices como dígitos.

Para cada categoría sintáctica \V{C} del lenguaje se define la función $\esize_{\V{C}}$ que asocia objetos derivados de \V{C} a su tamaño.

El tamaño de los naturales se define por casos. Para $n>0$ se calcula el logaritmo base diez partiendo del hecho que el primer natural con $d$ dígitos es~$10^{d-1}$. Ya que $\log_{10}(10^{d-1})+1 = d$ se define $\esize_{\V{N}}$ como en la ecuación \eqref{eq:esize-nat}.
\begin{equation}\label{eq:esize-nat}
  \esize_{\V{N}}(n) = \begin{cases}
    1 &n=0 \\
    \lfloor \log_{10}(n)+1 \rfloor &n>0.
  \end{cases}
\end{equation}

Las localidades de memoria son árboles con una raíz y un hijo natural, su tamaño se define
\begin{equation}\label{eq:esize-loc}
  \esize_{\V{X}}((\T{loc}\DSep{}n)) = 1 + \esize_{\V{N}}(n).
\end{equation}

Para el caso de expresiones aritméticas, el tamaño es calculado por $\esize_{\V{N}}$ y $\esize_{\V{X}}$ para naturales y localidades respectivamente. Para sumas, restas y multiplicaciones se considera el aporte de la raíz del árbol en el tamaño.
\begin{equation}\label{eq:esize-arith}
\begin{aligned}
  \esize_{\V{A}}(n) &= \esize_{\V{N}}(n) \\
  \esize_{\V{A}}((\T{loc}\DSep{}n)) &= \esize_{\V{X}}((\T{loc}\DSep{}n)) \\
  \esize_{\V{A}}((\T{add}\DSep{}a_1\DSep{}a_2)) &= 1 + \esize_{\V{A}}(a_1) + \esize_{\V{A}}(a_2) \\
  \esize_{\V{A}}((\T{sub}\DSep{}a_1\DSep{}a_2)) &= 1 + \esize_{\V{A}}(a_1) + \esize_{\V{A}}(a_2) \\
  \esize_{\V{A}}((\T{mul}\DSep{}a_1\DSep{}a_2)) &= 1 + \esize_{\V{A}}(a_1) + \esize_{\V{A}}(a_2).
\end{aligned}
\end{equation}

Las expresiones boolenas \T{true} y \T{false} se consideran hojas de identificadores, por lo que su tamaño es unitario, en otro caso la expresión es un árbol con una raíz y uno o dos hijos, su tamaño se define
\begin{equation}\label{eq:esize-bool}
\begin{aligned}
  \esize_{\V{B}}(\T{true}) &= 1 \\
  \esize_{\V{B}}(\T{false}) &= 1 \\
  \esize_{\V{B}}((\T{equal}\DSep{}a_1\DSep{}a_2)) &= 1 + \esize_{\V{A}}(a_1) + \esize_{\V{A}}(a_2) \\
  \esize_{\V{B}}((\T{less}\DSep{}a_1\DSep{}a_2)) &= 1 + \esize_{\V{A}}(a_1) + \esize_{\V{A}}(a_2) \\
  \esize_{\V{B}}((\T{and}\DSep{}b_1\DSep{}b_2)) &= 1 + \esize_{\V{B}}(b_1) + \esize_{\V{B}}(b_2) \\
  \esize_{\V{B}}((\T{or}\DSep{}b_1\DSep{}b_2)) &= 1 + \esize_{\V{B}}(b_1) + \esize_{\V{B}}(b_2) \\
  \esize_{\V{B}}((\T{not}\DSep{}b)) &= 1+\esize_{\V{B}}(b).
\end{aligned}
\end{equation}

Finalmente, el programa \T{skip} se considera una hoja de identificador, mientras que el resto de los programas son árboles con una raíz y dos o tres hijos, su tamaño se define
\begin{equation}\label{eq:esize-prog}
\begin{aligned}
  \esize_{\V{P}}(\T{skip}) &= 1 \\
  \esize_{\V{P}}((\T{set}\DSep{}x\DSep{}a)) &= 1 + \esize_{\V{X}}(x) + \esize_{\V{A}}(a) \\
  \esize_{\V{P}}((\T{while}\DSep{}b\DSep{}p)) &= 1 + \esize_{\V{B}}(b) + \esize_{\V{P}}(p) \\
  \esize_{\V{P}}((\T{conc}\DSep{}p_1\DSep{}p_2)) &= 1 + \esize_{\V{P}}(p_1) + \esize_{\V{P}}(p_2) \\
  \esize_{\V{P}}((\T{if}\DSep{}b\DSep{}p_1\DSep{}p_2)) &= 1 + \esize_{\V{B}}(b) + \esize_{\V{P}}(p_1) + \esize_{\V{P}}(p_2).
\end{aligned}
\end{equation}

Una vez definida la métrica de tamaño, se plantean problemas relacionados a ella, el primero de estos que se aborda es calcular la cantidad de programas de tamaño $m$. La estrategia utilizada para realizar estos cálculos es similar a la utilizada en la construcción de las enumeraciones, abordando las categorías sintácticas de más simples a más complejas.

\subsection*{Conteo de programas}

Para cada categoría sintáctica \V{C} del lenguaje se define la función $\ecount_{\V{C}}$ que asocia cada tamaño $m$ a la cantidad de objetos derivados de \V{C} con tamaño $m$.

Ya que el tamaño de un natural es la cantidad de dígitos que lo conforman, para contar la cantidad de naturales de tamaño $m$ se deben contar los naturales que se pueden construir con $m$ dígitos. Cuando $m=0$, corresponden cero naturales y cuando $m=1$ corresponden diez naturales (del cero al nueve).

Para tamaños $m>1$ el problema se reduce a contar la cantidad de elementos en el intervalo
\[ [10^{m-1},10^{m}-1], \]
ya que $10^{m-1}$ es el primer natural con $m$ dígitos y $10^{m}$ es el primer natural con $m+1$ dígitos. Este cálculo se realiza de la siguiente manera
\begin{align*}
|[10^{m-1},10^{m}-1]| &= |[0,10^{m}-1]|-|[0,10^{m-1}-1]| \\
                     &= (10^{m}-1-0+1)-(10^{m-1}-1-0+1) \\
                     &= 10^{m}-10^{m-1} \\
                     &= 10\times 10^{m-1}-10^{m-1} \\
                     &= (10-1)10^{m-1} \\
                     &= 9\times 10^{m-1}
\end{align*}
por lo que la definición del conteo de naturales por tamaño es
\begin{equation}\label{eq:ecount-nat}
\begin{aligned}
  \ecount_{\V{N}}(0) &= 0 \\
  \ecount_{\V{N}}(1) &= 10 \\
  \ecount_{\V{N}}(m) &= 9\times 10^{m-1}.
\end{aligned}
\end{equation}

La definición del conteo de localidades de memoria es más simple. No existen localidades de tamaño cero ya que la raíz se cuenta como una unidad del tamaño. Si una localidad tiene tamaño $m$ entonces el natural de la localidad debe tener tamaño $m-1$.
\begin{equation}\label{eq:ecount-loc}
\begin{aligned}
  \ecount_{\V{X}}(0) &= 0 \\
  \ecount_{\V{X}}(m) &= \ecount_{\V{N}}(m-1).
\end{aligned}
\end{equation}

Las expresiones aritméticas pueden ser naturales, localidades u operaciones binarias. Para definir su tamaño se aborda el cálculo de cada producción de forma independiente, de tal manera que $\ecount_{\T{add}}$, $\ecount_{\T{sub}}$ y $\ecount_{\T{mul}}$ calculan la cantidad de sumas, restas y multiplicaciones respectivamente.
\begin{equation}\label{eq:ecount-arith}
\begin{aligned}
  \ecount_{\V{A}}(m) &= \ecount_{\V{N}}(m) \\
                     &\,+ \ecount_{\V{X}}(m) \\
                     &\,+ \ecount_{\T{add}}(m) \\
                     &\,+ \ecount_{\T{sub}}(m) \\
                     &\,+ \ecount_{\T{mul}}(m)
\end{aligned}
\end{equation}

Debido a su estructura sintáctica, la cantidad de sumas, restas y multiplicaciones de tamaño $m$ es la misma. Estos tres tipos de expresión consisten de una raíz y dos hijos que son expresiones aritméticas. Para simplificar sus definiciones se considera el conjunto de todas las parejas de expresiones aritméticas $(a_1, a_2)$ tales que $\esize_{\V{A}}(a_1)+\esize_{\V{A}}(a_1)=m-1$.

Los algoritmos de enumeración de tuplas descritos en \cite{lluis} resuelven un problema similar, como se observa en las figuras \ref{fig:2tuple-grid} y \ref{fig:3tuple-grid}, el orden de las $n$-tuplas se establece a partir de diagonales sobre cuadrículas $n$-dimensionales, de tal forma que las componentes de las tuplas en la $m$-ésima diagonal suman $m$.

Sea $\mathcal{T}_n(m)$ el conjunto de $n$-tuplas tal que sus componentes suman $m$, se define $\ecount_{\V{A}\times\V{A}}$ como
\begin{equation}\label{eq:ecount-arith-arith}
  \ecount_{\V{A}\times\V{A}}(m) = \sum_{(m_1,m_2)\in\mathcal{T}_2(m)}\ecount_{\V{A}}(m_1)\times\ecount_{\V{A}}(m_2)
\end{equation}

A partir de estas definiciones se precisa el conteo de expresiones aritméticas de tamaño $m$ como
\begin{equation}\label{eq:ecount-arith2}
\begin{aligned}
  \ecount_{\V{A}}(0) &=  0 \\
  \ecount_{\V{A}}(m+1) &= \ecount_{\V{N}}(m+1) \\
                    &\,+ \ecount_{\V{X}}(m+1) \\
                    &\,+ 3\times\ecount_{\V{A}\times\V{A}}(m)
\end{aligned}
\end{equation}

Para definir el conteo de expresiones booleanas por tamaño se utilizan las técnicas anteriores. Las hojas \T{true} y \T{false} solo se cuentan para tamaño $m=1$, las negaciones se cuentan de forma similar a las localidades de memoria y las operaciones binarias de forma similar a las operaciones aritméticas. En esta definición se simplifican algunos cálculos considerando que no existen expresiones aritméticas o booleanas de tamaño cero, por lo que no existen árboles cuyos hijos son expresiones aritméticas o booleanas de tamaño uno.
\begin{align*}
  \ecount_{\V{B}}(0) &= 0 \\
  \ecount_{\V{B}}(1) &= 2  & & (\T{true}, \T{false})\\
  \ecount_{\V{A}}(m) &= 2\times\ecount_{\V{A}\times\V{A}}(m-1) & & (\T{equal}, \T{less}) \\
                    &\,+ 2\times\ecount_{\V{B}\times\V{B}}(m-1) & & (\T{and}, \T{or}) \\
                    &\,+ \ecount_{\V{B}}(m-1) & & (\T{not})
\end{align*}
Donde $\ecount_{\V{B}\times\V{B}}$ se define de forma similar a $\ecount_{\V{A}\times\V{A}}$:
\begin{align*}
  \ecount_{\V{B}\times\V{B}}(m) &= \sum_{(m_1,m_2)\in\mathcal{T}_2(m)}\ecount_{\V{B}}(m_1)\times\ecount_{\V{B}}(m_2)
\end{align*}

Finalmente, el conteo de programas por tamaño se define siguiendo la estructura de las producciones como con las anteriores categorías sintácticas.
\begin{align*}
  \ecount_{\V{P}}(0) &= 0 \\
  \ecount_{\V{P}}(1) &= 1 \\
  \ecount_{\V{P}}(m) &= \ecount_{\V{X}\times\V{A}}(m-1) & & (\T{set}) \\
                     &\,+ \ecount_{\V{B}\times\V{P}}(m-1) & & (\T{while}) \\
                     &\,+ \ecount_{\V{P}\times\V{P}}(m-1) & & (\T{conc}) \\
                     &\,+ \ecount_{\V{B}\times\V{P}\times\V{P}}(m-1) & & (\T{if})
\end{align*}
Donde se define
\begin{align*}
  \ecount_{\V{X}\times\V{A}}(m) &= \sum_{(m_1,m_2)\in\mathcal{T}_2(m)}\ecount_{\V{X}}(m_1)\times\ecount_{\V{A}}(m_2) \\
  \ecount_{\V{B}\times\V{P}}(m) &= \sum_{(m_1,m_2)\in\mathcal{T}_2(m)}\ecount_{\V{B}}(m_1)\times\ecount_{\V{P}}(m_2) \\
  \ecount_{\V{P}\times\V{P}}(m) &= \sum_{(m_1,m_2)\in\mathcal{T}_2(m)}\ecount_{\V{P}}(m_1)\times\ecount_{\V{P}}(m_2) \\
  \ecount_{\V{B}\times\V{P}\times\V{P}}(m) &= \sum_{(m_1,m_2,m_3)\in\mathcal{T}_3(m)}\ecount_{\V{B}}(m_1)\times\ecount_{\V{P}}(m_2)\times\ecount_{\V{P}}(m_3)
\end{align*}

La tabla \ref{tbl:imp-count} muestra la cantidad de programas IMP para tamaños del cero al diez, junto con la suma acumulada de los conteos.
\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{@{}crr@{}}
    \toprule
    $m$ & $\ecount_{\V{P}}(m)$ & $\sum_{i=0}^m\ecount_{\V{P}}(i)$ \\
    \midrule
    $0$ & $\num{0}$ & $\num{0}$ \\
    $1$ & $\num{1}$ & $\num{1}$ \\
    $2$ & $\num{0}$ & $\num{1}$ \\
    $3$ & $\num{3}$ & $\num{4}$ \\
    $4$ & $\num{4}$ & $\num{8}$ \\
    $5$ & $\num{324}$ & $\num{332}$ \\
    $6$ & $\num{6270}$ & $\num{6602}$ \\
    $7$ & $\num{109811}$ & $\num{116413}$ \\
    $8$ & $\num{1726376}$ & $\num{1842789}$ \\
    $9$ & $\num{26271032}$ & $\num{28113821}$ \\
    $10$ & $\num{392978090}$ & $\num{421091911}$ \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Tamaños de programas IMP.}
  \label{tbl:imp-count}
\end{table}

Al implementar programas computacionales para estos conteos es importante realizar algunas consideraciones que pueden eficientar los cálculos, en particular para evitar cálculos redundantes. Por ejemplo, para calcular la cantidad de programas de tamaños entre cero y $m$ de menor a mayor, el conteo de concatenaciones de cada tamaño repite el cálculo con todos los tamaños menores.

Para evitar estas redundancias se propone utilizar la técnica de \emph{memoización} en cada función, de tal forma que una vez que el conteo se haya calculado, su valor es almacenado para ser utilizado como valor de retorno en futuras invocaciones de la función.

Otra forma de reducir la cantidad de cálculos realizados es utilizar información de las estructuras sintácticas y la simetría de las sumatorias $\ecount_{\V{A}\times\V{A}}$, $\ecount_{\V{B}\times\V{B}}$ y $\ecount_{\V{P}\times\V{P}}$. En particular las parejas de tamaño $(0,m)$ y $(m,0)$ pueden ser descartadas ya que no aportan valor a la sumatoria debido a que no existen expresiones de tamaño cero, por otro lado, la segunda mitad de la sumatoria es equivalente a la primera por lo que se puede utilizar una multiplicación por dos en lugar de calcular la mitad de la sumatoria.

Por ejemplo, al considerar $\ecount_{\V{A}\times\V{A}}(3)$ se tiene que
\begin{align*}
  \ecount_{\V{A}\times\V{A}}(3) &= \sum_{(m_1,m_2)\in\mathcal{T}_2(3)} \ecount_{\V{A}}(m_1)\times\ecount_{\V{A}}(m_2) \\
                                &= \ecount_{\V{A}}(0)\times\ecount_{\V{A}}(3) + \ecount_{\V{A}}(1)\times\ecount_{\V{A}}(2) \\
                                &\,+ \ecount_{\V{A}}(2)\times\ecount_{\V{A}}(1) + \ecount_{\V{A}}(3)\times\ecount_{\V{A}}(0) \\
                                &= 0\times\ecount_{\V{A}}(3) + \ecount_{\V{A}}(1)\times\ecount_{\V{A}}(2) \\
                                &\,+ \ecount_{\V{A}}(2)\times\ecount_{\V{A}}(1) + \ecount_{\V{A}}(3)\times 0 \\
                                &= \ecount_{\V{A}}(1)\times\ecount_{\V{A}}(2) + \ecount_{\V{A}}(2)\times\ecount_{\V{A}}(1) \\
                                &= 2\times\ecount_{\V{A}}(1)\times\ecount_{\V{A}}(2)
\end{align*}


\subsection*{Selección de programas}

Una vez definido el conteo de expresiones del lenguaje, se presenta el problema de explorar el espacio de programas en función de su tamaño. Para resolver este problema se propone definir funciones $\sunrank_{\V{C}}(m, k)$ que construyen el $k$-ésimo objeto de tamaño $m$ derivado de \V{C}.

La función $\sunrank_{\V{C}}$ es similar a $\unrank_{\V{C}}$ ya que relacionan posiciones a objetos, sin embargo cuando se filtra del espacio de expresiones únicamente aquellas que tienen tamaño $m$, las posiciones $k$ para las cuales $\sunrank_{\V{C}}$ es definida son aquellas que satisfacen $0\leq k < \ecount_{\V{C}}(m)$.

Al igual que en la construcción de enumeraciones, de la métrica de tamaños y del conteo, la \emph{selección de programas} por tamaños $\sunrank_{\V{P}}$ se define a partir de las categorías sintácticas más simples.

Para construir $\sunrank_{\V{N}}$ se considera utilizar la posición $k$ como el desplazamiento entre el primer natural con $m$ dígitos y el $k$-ésimo natural de $m$ dígitos.
\begin{align*}
  \sunrank_{\V{N}}(1, k) &= k \\
  \sunrank_{\V{N}}(m, k) &= k + 10^{m-1}
\end{align*}

Para construir la función $\sunrank_{\V{X}}$ se parte de la observación que existen tantas localidades de tamaño $m$ como naturales de tamaño $m-1$. Se utiliza el orden establecido por $\sunrank_{\V{N}}$ para determinar el orden de las localidades.
\begin{align*}
  \sunrank_{\V{X}}(m, k) &= (\T{loc}\DSep\sunrank_{\V{N}}(m-1, k))
\end{align*}

Ahora se aborda el problema de construir $\sunrank_{\V{A}}$. Se conceptualiza el orden de las expresiones de tamaño $m$ como los objetos de tamaño $m$ derivados de cada producción desde $\V{A}(0)$ hasta $\V{A}(4)$ como se muestra en la siguiente figura.
\begin{center}
  \begin{mplibcode}
    input fig/sunrank-arith.mp
  \end{mplibcode}
\end{center}

El algoritmo para construir la $k$-ésima expresión aritmética de tamaño $m$ consiste en verificar a qué producción corresponde la posición $k$. Se utiliza la variable $\delta$ para almacenar la cantidad de objetos de tamaño $m$ de la producción actual, cuando $k<\delta$ entonces $k$ corresponde a la producción actual, de lo contrario se actualiza $k\gets k-\delta$ y se verifica si esta posición corresponde a la siguiente producción.

En el siguiente algoritmo se considera que $\sunrank_{\V{A}\times\V{A}}$ regresa una lista con dos expresiones aritméticas, la operación $\cons{\T{R}}{\ell}$ denota una lista cuyo primer elemento es \T{R} y donde el resto de los elementos es la lista $\ell$. De acuerdo a la estructura de los árboles de sintaxis utilizada en este trabajo, la lista resultante es equivalente a un árbol de sintaxis con raíz \T{R} e hijos $\ell$.

\begin{tabbing}
  $\sunrank_{\V{A}}(m, k) =$ \\
  \TB\=$\delta\gets\ecount_{\V{N}}(m)$ \\
      \>\textbf{if} $k < \delta$ \textbf{return} $\sunrank_{\V{N}}(m, k)$ \\
      \>$k\gets k-\delta$; $\delta\gets\ecount_{\V{X}}(m)$ \\
      \>\textbf{if} $k < \delta$ \textbf{return} $\sunrank_{\V{X}}(m, k)$ \\
      \>$k\gets k-\delta$; $\delta\gets\ecount_{\V{A}\times\V{A}}(m-1)$ \\
      \>\textbf{if} $k < \delta$ \textbf{return} $\cons{\T{add}}{\sunrank_{\V{A}\times\V{A}}(m-1, k)}$ \\
      \>$k\gets k-\delta$ \\
      \>\textbf{if} $k < \delta$ \textbf{return} $\cons{\T{sub}}{\sunrank_{\V{A}\times\V{A}}(m-1, k)}$ \\
      \>$k\gets k-\delta$ \\
      \>\textbf{if} $k < \delta$ \textbf{return} $\cons{\T{mul}}{\sunrank_{\V{A}\times\V{A}}(m-1, k)}$
\end{tabbing}

La función $\sunrank_{\V{A}\times\V{A}}(m, k)$ construye la $k$-ésima pareja de expresiones booleanas donde la suma de sus tamaños es $m$. Para ordenar estas parejas se considera el orden de las parejas de naturales $(m_1, m_2)$ tales que $m_1+m_2=m$ en el orden establecido por la enumeración de duplas \cite{lluis}.
\begin{center}
  \begin{mplibcode}
    input fig/sunrank-arith-arith.mp;
  \end{mplibcode}
\end{center}
Cada pareja $(m_1, m_2)$ representa las parejas de expresiones aritméticas $a_1$ de tamaño $m_1$ y $a_2$ de tamaño $m_2$. Se utiliza la estrategia de verificar a qué combinación de tamaños corresponde la posición $k$ utilizando $\delta=\ecount_{\V{A}}(m_1)\times\ecount_{\V{A}}(m_2)$ y actualizando $k\gets k-\delta$ cuando $k\geq\delta$.

Una vez que se determina los tamaños $(m_1,m_2)$ correspondientes a la pareja de expresiones aritméticas en la posición $k$ se determina qué posición $k_1$ corresponde a $a_1$ y qué posición $k_2$ corresponde a $a_2$.

Sea $c_1=\ecount_{\V{A}}(m_1)$ y $c_2=\ecount_{\V{A}}(m_2)$, la cantidad de parejas $(a_1,a_2)$ de tamaños $(m_1, m_2)$ es $c_1\times c_2$. El orden de posiciones $(k_1, k_2)$ se determina a partir de la división euclidiana \eqref{eq:euclid-div} considerando $k$ el dividendo y $c_1$ el divisor, de tal forma que
\begin{align*}
  k_1&=k\bmod c_1 \\
  k_2&=k\bdiv c_1
\end{align*}
En la siguiente figura se muestra un esquema de este ordenamiento.
\begin{center}
  \begin{mplibcode}
    input fig/sunrank-arith-arith2.mp;
  \end{mplibcode}
\end{center}

Partiendo de la propiedad $0\leq k < c_1\times c_2$ se tiene que $k_1$ toma valores tales que $0\leq k_1 < c_1$, por lo que $k_2$ toma valores tales que $0\leq k_2 < c_2$.

% La tabla \ref{tbl:sunrank-arith-arith} muestra un ejemplo del orden de posiciones $(k_1,k_2)$.
% \begin{table}[h]
%   \centering
%   \begin{tabular}{@{}ccc@{}}
%     \toprule
%     $\quad k \quad$ & $k_1=k\bmod c_1$ & $k_2=k\bdiv c_1$ \\
%     \midrule
%     0 & 0 & 0 \\
%     1 & 1 & 0 \\
%     2 & 2 & 0 \\
%     3 & 0 & 1 \\
%     4 & 1 & 1 \\
%     5 & 2 & 1 \\
%     \bottomrule
%   \end{tabular}
%   \caption{Orden de posiciones $(k_1, k_2)$ con $c_1=3$ y $c_2=2$.}
%   \label{tbl:sunrank-arith-arith}
% \end{table}

\begin{tabbing}
  $\sunrank_{\V{A}\times\V{A}}(m, k) =$ \\
  \TB\=\textbf{for} $(m_1,m_2)$ \textbf{in} $\mathcal{T}_2(m)$ \\
  \>\TB\=$c_1\gets\ecount_{\V{A}}(m_1)$; $c_2\gets\ecount_{\V{A}}(m_2)$; $\delta\gets c_1\times c_2$ \\
  \>   \>\textbf{if} $k < \delta$ \textbf{then} \\
  \>   \>\TB\=$k_1\gets k \bmod c_1$; $k_2\gets k \bdiv c_1$ \\
  \>   \>   \>\textbf{return} $(\sunrank_{\V{A}}(m_1, k_1)\DSep\sunrank_{\V{A}}(m_2, k_2))$ \\
  \>   \>\textbf{else} \\
  \>   \>\TB\=$k\gets k-\delta$
\end{tabbing}

La definición de $\sunrank_{\V{B}}$ utiliza la misma estrategia que $\sunrank_{\V{A}}$, siendo la diferencia principal el manejo de la construcción de hojas \T{true}, \T{false} las cuales se abordan como un caso particular cuando $m=1$.

\begin{center}
  \begin{mplibcode}
    input fig/sunrank-bool.mp
  \end{mplibcode}
\end{center}

\begin{tabbing}
  $\sunrank_{\V{B}}(m, k) =$ \\
  \TB\=\textbf{if} $m=1$ \textbf{then}\\
     \>\TB\=\textbf{if} $k=0$ \textbf{return} \T{true} \\
     \>   \>\textbf{if} $k=1$ \textbf{return} \T{false} \\
     \>   \>$k\gets k-2$ \\
     \>$\delta\gets\ecount_{\V{A}\times\V{A}}(m-1)$ \\
     \>\textbf{if} $k < \delta$ \textbf{return} $\cons{\T{equal}}{\sunrank_{\V{A}\times\V{A}}(m-1, k)}$ \\
     \>$k\gets k-\delta$ \\
     \>\textbf{if} $k < \delta$ \textbf{return} $\cons{\T{less}}{\sunrank_{\V{A}\times\V{A}}(m-1, k)}$ \\
     \>$k\gets k-\delta$; $\delta\gets\ecount_{\V{B}\times\V{B}}(m-1)$ \\
     \>\textbf{if} $k < \delta$ \textbf{return} $\cons{\T{and}}{\sunrank_{\V{B}\times\V{B}}(m-1, k)}$ \\
     \>$k\gets k-\delta$ \\
     \>\textbf{if} $k < \delta$ \textbf{return} $\cons{\T{or}}{\sunrank_{\V{B}\times\V{B}}(m-1, k)}$ \\
     \>$k\gets k-\delta$; $\delta\gets\ecount_{\V{B}}(m-1)$ \\
     \>\textbf{if} $k < \delta$ \textbf{return} $(\T{not}\DSep\sunrank_{\V{B}}(m-1, k))$
\end{tabbing}

La definición de $\sunrank_{\V{B}\times\V{B}}$ es similar a $\sunrank_{\V{B}\times\V{B}}$. En general, para toda pareja de categorias sintácticas \V{C_1} y \V{C_2} se define
\begin{tabbing}
  $\sunrank_{\V{C_1}\times\V{C_2}}(m, k) =$ \\
  \TB\=\textbf{for} $(m_1,m_2)$ \textbf{in} $\mathcal{T}_2(m)$ \\
  \>\TB\=$c_1\gets\ecount_{\V{C_1}}(m_1)$; $c_2\gets\ecount_{\V{C_2}}(m_2)$ \\
  \>   \>$\delta\gets c_1\times c_2$ \\
  \>   \>\textbf{if} $k < \delta$ \textbf{then} \\
  \>   \>\TB\=$k_1\gets k \bmod c_1$; $k_2\gets k \bdiv c_1$ \\
  \>   \>   \>\textbf{return} $(\sunrank_{\V{C_1}}(m_1, k_1)\DSep\sunrank_{\V{C_2}}(m_2, k_2))$ \\
  \>   \>\textbf{else} \\
  \>   \>\TB\=$k\gets k-\delta$
\end{tabbing}

La definición de $\sunrank_{\V{P}}$ aborda los mismos casos que $\sunrank_{\V{B}}$, considerando \T{skip} como caso particular de $m=1$ y siguiendo el orden del resto de las producciones en otros casos, como se muestra en la siguiente figura.
\begin{center}
  \begin{mplibcode}
    input fig/sunrank-prog.mp
  \end{mplibcode}
\end{center}

\begin{tabbing}
  $\sunrank_{\V{P}}(m, k) =$ \\
  \TB\=\textbf{if} $m=1$ \textbf{then}\\
     \>\TB\=\textbf{if} $k=0$ \textbf{return} \T{skip} \\
     \>   \>$k\gets k-1$ \\
     \>$\delta\gets\ecount_{\V{X}\times\V{A}}(m-1)$ \\
     \>\textbf{if} $k < \delta$ \textbf{return} $(\T{set} : \sunrank_{\V{X}\times\V{A}}(m-1, k))$ \\
     \>$k\gets k-\delta$; $\delta\gets\ecount_{\V{B}\times\V{P}}(m-1)$ \\
     \>\textbf{if} $k < \delta$ \textbf{return} $(\T{while} : \sunrank_{\V{B}\times\V{P}}(m-1, k))$ \\
     \>$k\gets k-\delta$; $\delta\gets\ecount_{\V{P}\times\V{P}}(m-1)$ \\
     \>\textbf{if} $k < \delta$ \textbf{return} $(\T{conc} : \sunrank_{\V{P}\times\V{P}}(m-1, k))$ \\
     \>$k\gets k-\delta$; $\delta\gets\ecount_{\V{B}\times\V{P}\times\V{P}}(m-1)$ \\
     \>\textbf{if} $k < \delta$ \textbf{return} $(\T{if} : \sunrank_{\V{B}\times\V{P}\times\V{P}}(m-1, k))$
\end{tabbing}

La definición de $\sunrank_{\V{B}\times\V{P}\times\V{P}}$ se utiliza la misma técnica que en el algoritmo con dos categorías sintácticas.
\begin{tabbing}
  $\sunrank_{\V{B}\times\V{P}\times\V{P}}(m, k) =$ \\
  \TB\=\textbf{for} $(m_1,m_2,m_3)$ \textbf{such that} $m_1+m_2+m_3=m$ \\
  \>\TB\=$c_1\gets\ecount_{\V{B}}(m_1)$; $c_2\gets\ecount_{\V{P}}(m_2)$; $c_3\gets\ecount_{\V{P}}(m_3)$ \\
  \>   \>$\delta\gets c_1\times c_2\times c_3$ \\
  \>   \>\textbf{if} $k < \delta$ \textbf{then} \\
  \>   \>\TB\=$k_1\gets k \bmod c_1$; $k\gets k \bdiv c_1$ \\
  \>   \>   \>$k_2\gets k \bmod c_2$; $k_3\gets k \bdiv c_2$ \\
  \>   \>   \>\textbf{return} $(\sunrank_{\V{B}}(m_1, k_1)\DSep\sunrank_{\V{P}}(m_2, k_2)\DSep\sunrank_{\V{P}}(m_3, k_3))$ \\
  \>   \>\textbf{else} \\
  \>   \>\TB\=$k\gets k-\delta$
\end{tabbing}

Estas definiciones de $\sunrank$ permiten explorar el espacio de programas IMP de dos formas adicionales a la enumeración.

Primero se considera la \emph{selección aleatoria} por tamaño. A partir de un generador de números aleatorios $R(n)\in[0,n)$ con distribución uniforme se obtiene una posición $k$ con la cuál construir el $k$-ésimo programa de tamaño $m$. Este procedimiento permite muestrear el espacio de programas de tamaño fijo.
\[ \srandom_{\V{P}}(m) = \sunrank_{\V{P}}(m, R(\ecount_{\V{P}}(m))) \]

La segunda forma de explorar el espacio de programas es considerar los programas $\sunrank_{\V{P}}(m, k)$ para toda $m$ y $k$ ordenados de menor a mayor tamaño. Se define la función $\sortedunrank_{\V{P}}$ definida sobre todos los naturales $k$.

\begin{tabbing}
  $\sortedunrank_{\V{P}}(k) =$ \\
  \TB\=\textbf{for} $m$ \textbf{from} $0$\\
     \>\TB\=$\delta\gets\ecount_{\V{P}}(m)$ \\
     \>   \>\textbf{if} $k < \delta$ \textbf{return} $\sunrank_{\V{P}}(m, k)$ \\
     \>   \>$k\gets k-\delta$
\end{tabbing}

\section{Análisis del lenguaje y su enumeración}

A partir de los mecanismos de enumeración y las propiedades sintácticas de los programas tales como su tamaño o su tipo de expresión, se pueden utilizar herramientas estadísticas para analizar el lenguaje y la enumeración.

Se considera como primer ejemplo la figura \ref{fig:imp-sizes}, donde se muestra cómo se distribuyen los primeros $10^5$ programas de acuerdo con su posición en el eje horizontal y su tamaño en el eje vertical. Las posiciones son agrupadas en 25 bloques de tamaño $4\times10^3$.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \caption{Tamaños de los primeros $10^5$ programas IMP.}
  \label{fig:imp-sizes}
  \subimport{./plot/}{imp-sizes.tex}
\end{figure}

Las celdas con color más obscuro indican que hay una mayor cantidad de programas en el bloque de posiciones y tamaño correspondientes, mientras que un color totalmente blanco indica que hay cero programas para el bloque de posiciones y tamaño correspondientes.

En esta gráfica, la distribución de los tamaños parece caracterizarse por dos franjas crecientes, una más ancha donde se concentra la mayor cantidad de programas y otra mas delgada en la parte inferior.

Estudiar la distribución los tamaños de programas para un segmento inicial de la enumeración puede permitir estimar cómo se distribuyen estos tamaños para posiciones más grandes.

En la figura \ref{fig:imp-sizes-2} se grafican puntualmente los tamaños con mayor cantidad de programas con el mismo tamaño de bloque pero para el primer millón de programas. A partir de un ajuste logaritmico de estos datos puede conjeturarse que una extrapolación es un buen estimado de los tamaños que contienen la mayor cantidad de programas para bloques después del primer millón de posiciones.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \caption{Tamaños con más programas para posiciones $k<10^6$.}
  \label{fig:imp-sizes-2}
  \subimport{./plot/}{imp-sizes-2.tex}
\end{figure}

Una forma alternativa de estudiar estos datos es haciendo énfasis en un renglón de la figura \ref{fig:imp-sizes}, es decir, analizar la distribución de posiciones para programas de un cierto tamaño.

Como complemento a la tabla \ref{tbl:imp-count}, en la gráfica de la figura \ref{fig:imp-sizes-3} se muestra cómo crece la cantidad de programas en función a su tamaño. Ya que el comportamiento de la curva es lineal en representación semilogarítmica, el crecimiento de los datos es exponencial.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \caption{Cantidad de programas por tamaño.}
  \label{fig:imp-sizes-3}
  \subimport{./plot/}{imp-sizes-3.tex}
\end{figure}

Este crecimiento de la cantidad de programas por tamaño puede hacer que sea computacionalmente costoso analizar cada programa, por ejemplo, al considerar el tamaño $m=10$ se calcula que existen más de $10^{100}$ programas. Para poder hacer un análisis aproximado de la distribución de posiciones, se utiliza la selección aleatoria de programas para muestrear el espacio de programas de tamaño $m$ en lugar de calcular la posición de todos los programas de tamaño $m$.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \caption{Distribución de posiciones por tamaño de programa.}
  \label{fig:imp-dens}
  \subimport{./plot/}{imp-dens.tex}
\end{figure}

En la figura \ref{fig:imp-dens} se muestra la distribución de posiciones para los programas de tamaños $6$, $7$ y $8$ con diagramas de cajas utilizando una escala logarítmica en el eje vertical. Estas posiciones se obtienen al muestrear $10^3$ programas para cada tamaño de forma aleatoria y calculando su $\rank$ en la enumeración. Como se observa en la figura, el tamaño del cuartil superior aparenta crecer más rápido que el cuartil inferior conforme aumenta el tamaño de los programas.

Finalmente, también se pueden utilizar otras funciones de conteo para estudiar la distribución de posiciones a un mayor nivel de detalle. En la figura \ref{fig:imp-type-dens} se muestra una gráfica similar a la anterior pero para un muestreo de $10^4$ programas de tamaño $8$ clasificados por el tipo de expresión: asignaciones \T{set}, iteraciones \T{while}, concatenaciones \T{conc} y condicionales \T{if}.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \caption{Distribución de posiciones por tipo de expresión ($m=8$).}
  \label{fig:imp-type-dens}
  \subimport{./plot/}{imp-type-dens.tex}
\end{figure}

En esta figura se muestra como las asignaciones de memoria de tamaño 8 se encuentran ubicadas en un rango de posiciones muy pequeño a comparación del resto de las expresiones del mismo tamaño. Por otro lado, las condicionales \T{if} ocupan el rango de posiciones más amplio de todas las expresiones a pesar de que las condicionales conforman al rededor del $5\%$ de todos los programas.

En la tabla \ref{tbl:imp-type-dens} se presenta la cantidad de programas muestreados por cada tipo de expresión así como el total de programas utilizando las funciones de conteo. Estas cifras son acompañadas del porcentaje correspondiente a la muestra y al total. Como se observa en la tabla, las proporciones de cada tipo de programa se preservan en la muestra en comparación con el total.

\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{@{}crlrl@{}}
    \toprule
    Tipo & Muestra & (\%) & Total & (\%) \\
    \midrule
    \T{set} & $\num{1996}$ & $(19.96\%)$ & $\num{342000}$ & $(19.81\%)$ \\
    \T{while} & $\num{7476}$ & $(74.76\%)$ & $\num{1291708}$ & $(74.82\%)$ \\
    \T{conc} & $\num{76}$ & $(0.76\%)$ & $\num{12564}$ & $(0.73\%)$ \\
    \T{if} & $\num{452}$ & $(4.52\%)$ & $\num{80104}$ & $(4.64\%)$ \\
    \midrule
    Total & $\num{10000}$ & & $\num{1726376}$ & \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Cantidad y proporción de programas muestrados por tipo de expresión.}
  \label{tbl:imp-type-dens}
\end{table}

El uso de herramientas estadísticas para estudiar el lenguaje IMP y sus enumeraciones asociadas permite entender desde una perspectiva general cómo la enumeración ordena los programas y por consecuente, cómo la enumeración permite explorar el espacio de programas.

Los resultados descritos en esta sección contemplan únicamente la enumeración y las propiedades sintácticas del lenguaje. Sin embargo, al considerar la semántica de IMP descrita en la sección \ref{sec:stx-sem}, se pueden analizar otros aspectos del lenguaje.

El trabajo descrito en \cite{victor} presenta la implementación de un intérprete para IMP y como parte del proyecto del grupo de trabajo \cite{vlad} se propone utilizar este intérprete y la enumeración de programas para analizar la detención de programas.